הסבר קצרצר על מה זה ESPP FOR DUMMIES
פוסט חשוב שלא זכה למספיק חשיפה
**סיכום מנהלים: אם אתם עובדים בחברת הייטק, עם מניה נסחרת, תבדקו אם יש לכם תוכנית ESPP. אם כן תרשמו לתוכנית, בלי שאלות ובלי לחכות. המינימום שאתם צריכים לעשות זה לקנות את המניות + לסמן מכירה מיידית. **
עריכה מאוחרת 2021-11-03
איזה קבוצה מדהימה! אחרי שכתבתי את הפוסט הזה, הגיעה חן והחליטה שאם אני לא מדייק אז היא כן תדייק! וכתבה הסבר למומחים פה:
https://www.facebook.com/.../Fininja/posts/1600856796944520/
ואז עודד לא יכל לחיות עם זה שכתבו רק הסברים בסיסיים והתחיל סדרת פוסטים של האקים בESPP עם הפוסט הזה --->
https://www.facebook.com/.../Fininja/posts/1601437283553138/

    שימו לב, אני לא רוצה לצלול לכל הפרטים והתחכום שניתן לעשות עם ESPP, אני רוצה רק לפנות לעובדי מיקרוסופט וחברות נוספות שמציעות את התוכנית, שמשום מה בגלל בורות לא נרשמו לתוכנית הESPP.

היו אצלי בפגישה זוג הייטקיסטים לפני כחודש. כשאני מייעץ מאוד חשוב לי להביא ללקוחות שלי value מיידי וגדול, אני תמיד רוצה שירגישו שהתשלום אליי בטל בשישים מול הכסף שמרוויחים.
זה לא היה נושא הייעוץ, אבל כשהיא אמרה שהיא עובדת בחברת gamfa* ניסינו להבין האם היא ממקסמת את השכר האפשרי שלה, וככה עלה נושא הESPP. employee stock purchase plan (ESPP) שקיים אצלהם בחברה.
היא לא הבינה את התוכנית, ולא רצתה לקנות עוד מניות מתוך החברה שלה, כי כבר יש לה חשיפה גדולה למניות דרך תוכנית הRSU (חפשו פוסט נפרד)
בגלל שהיא נרשמה לתוכנית, היא תקבל עוד כמה מאות שקלים לחודש, והנה ההסבר המתומצת:
חברות נותנות לעובדים שלהן את האפשרות לקנות מניות של החברה בהנחה. ההנחה בנויה על נוסחה מתמטית שמבטיחה לעובד לקנות את המניה בהנחה מסויימת. לדוגמה - 10% מהמחיר הנמוך ביותר החודש.
כלומר, אם המניה עולה היום 1,000 דולר, ולא עשתה כלום במשך כל החודש, העובד יוכל לקנות מניות ב900 דולר. איך אפשר להפסיד ככה? אם המניה תיפול ביותר מ10%, העובד יפסיד.
ולכן, בלי להכנס לאופטימיזציות מעניינות שאפשר לעשות, אני אומר שתמיד אפשר למכור מייד. למעשה, ברבות מהחברות, ניתן לבקש במועד ההרשמה לתוכנית שהמניות יימכרו מיידית עם הקבלה שלהן. בואו ננתח מה קרה?
העובד קנה ב900 דולר מניה ששווה 1000. מייד מכר, הרוויח 100 דולר. הרווח הזה נחשב לרווח מעבודה ולכן העובד ישלם 50% מס. נותרו לו 50$ תוספת לנטו.
עכשיו אתם כולכם נינג'ות ואני יודע בדיוק מה עובד לכם בראש - בואו נקנה בתוכנית הזאת את כל המניות בעולם ונפרוש תוך חודש!
אי אפשר. אבל סחטיין עליכם שחשבתם על זה. כאשר אתם מקבלים הטבה היא בדר"כ מוגבלת בכמות. אז ניקח כדוגמה שהחברה מגבילה את הרכישה על 15% מהברוטו, מה זה אומר?
נחשב לדוגמה על ברוטו 40,000 שקל לחודש.
מותר לנו לקנות בהנחה 15%, כלומר 6,000 שקל לחודש.
קנינו מניות שבעצם שוות 6,000, אבל קיבלנו עליהן הנחה של 10%, כלומר שילמנו רק 5,400 שקל.
כיוון שבפוסט הזה אנחנו מייד מוכרים, עשינו רווח של 600 שקלים, או נטו של 300 שקלים.
300 שקל סתם ככה כל חודש מהאוויר, נייס.
**האם אתה ממליץ למכור את הESPP? **לא, ברור שלא. כל אחד צריך לנתח לעצמו, יש גם הטבות מס מסויימות לעיתים, ומצד שני חשיפה גדולה למניה.
**האם אתה אומר לנו שאנחנו צריכים לעבוד בgamfa? **לא, ברור שלא. יש מלא דברים טובים שם בחוץ. אני כן רומז לכם שאם אתם בגיל הנכון תעברו לעבוד בהייטק. אם אתם יכולים.
אה, אז אתה אומר שכולם צריכים לעבור להייטק? לא, ברור שלא. די להמציא שאלות רק כדי להסביר לי בתגובות שאני טועה על משהו שלא אמרתי
אז שיהיה לכם שבוע טוב, ואיך אומרים אצלנו, לכו תהיו עשירים ותתנו בראש כל השבוע. אוהב אתכם ומכין לכם כמה הפתעות השבוע
__________________________________________________________
*שם כולל לחברות הטכנולוגיה הגדולות - google, microsoft, amazon, facebook ו apple
https://www.facebook.com/.../Fininja/posts/1584776168552583/
Igal Drayermanנינג'ה פיננסית - ללמוד איך כסף עובד
dontrsopeSc03 u 0c85cc50529114l,m0thcfOrihu9o2b0c7tci9ah229e  ·
קיבלנו מהעבודה אפשרות לרכוש מניות ישירות מהנטו בתלוש במחיר הנחה של 15% ממחיר המניה.
החברה קיימת 20 שנה, הונפקה לפני כמה שנים ועכשיו נמצאת ב-ATH שלה.
את המניות שרוכשים במסגרת הזו אפשר למכור ישר (ולהרוויח מיידית) או להחזיק לטווח ארוך יותר.
כדאי, לא כדאי, דברים נוספים לחשוב עליהם?
-----
עריכה:
כל חודש במשך 6 חודשים רצופים סכום קבוע מהנטו יופנה לתוכנית הזאת.
קניית המניות תהייה בסוף ה-6 חודשים והמחיר יהיה הנמוך מבין ה-2: מחיר המניה בתחילת התקופה ומחיר המניה לאחר 6 החודשים , פחות 15%.
128 comments
Liad Boingo
ראוי אולי לציין גם שיש חברות שפשוט לא מאפשרות מבחינה חוקית לעובד ל"שחק"/ל"מנף"/ל"שורט"טט/ל"גדר"/להלוואות" וכו במניות הללו כל עוד לא מימשת אותם.

    Reply
    See translation
    1y

Jonathan Amir
Raz Dvora

Reply
1y

Raanan Cohen
מזכיר שבמעמד הקנייה יש הורדה של אחוז מס שולי מההטבה הנתפסת של הקנייה ואז על הרווח יש מס רווחי הון
זה עדיין רווחי וכסף שוכב על הרצפה אבל יש כאלו שלא אוהבים שאחת לתקופה ( 6 חודשים) הנטו מתכווץ משמעותית בגלל המיסוי המוגבר
לגבי מכירה או לא מאוד חשוב להבי… See more

    Reply
    See translation
    1y



